%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{25}{3}[Un gardien alcoolisé]
Un gardien doit ouvrir une porte dans le noir, à l'aide d'un trousseau de dix clés dont une seule convient. Deux cas se passent :
\begin{itemize}
	\item Lorsqu'il est sobre, il essaie les clés l'une après l'autre.
	\item Lorsqu'il est ivre, il essaie une clé, agite le trousseau, puis recommence au plus dix fois. S'il n'a pas ouvert la porte, il retourne se coucher.
\end{itemize}
On note $X_A$ (respectivement $X_B$) le nombre d'essais nécessaires pour ouvrir la porte quand il est sobre (resp. quand il est ivre). On pose $X_B=11$ s'il n'arrive pas à ouvrir la porte après dix essais.
\begin{enumerate}
	\item Déterminer la loi de $X_A$ et calculer $\PP(X_A>8)$ et $\esperance(X_A)$.
	\item Déterminer la loi de $X_B$ et calculer $\PP(X_B>8)$.
	\item Un cambrioleur caché à l'intérieur sait que le gardien est ivre un jour sur trois. Le gardien a déjà échoué huit fois à ouvrir la porte. Quelle est la probabilité qu'il soit ivre ?
\end{enumerate}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{enumerate}
	\item Tout d'abord, on a $X_A(\Omega)=\interent{1 10}$. On $C_i$ l'événement \og{}la bonne clé est utilisée au $i$-ième essai\fg{}. Remarquons que :
	\begin{align*}
		\PP(X_A=1) &= \PP(C_1)=\frac{1}{10}\\
		\PP(X_A=2) &= \PP(\overline{C_1}\cap C_2)\\
		&= \PP(\overline{C_1})\PP_{\overline{C_1}}(C_2) \quad\text{formule des probas composées}\\
		&=\frac{9}{10} \frac{1}{9} =\frac{1}{10} \\
		\forall k \in \interent{1 10},\quad \PP(X_A=k) &= \PP(\overline{C_1}\cap \overline{C_1}\cap \hdots \cap \overline{C_{k-1}}\cap C_k) \\
		&= \frac{\cancel{9}}{10}\times \frac{8}{\cancel{9}} \times \hdots \times \frac{\bcancel{9-(k-1)}}{10-(k-1)}\times \frac{1}{\bcancel{10-k}} = \frac{1}{10}
	\end{align*}
	Ainsi, $X_A \suit \mathcal{U}\left(\interent{1 10}\right)$. Ainsi
	\begin{align*}
		\PP(X_A>8) &= \PP(X_A \in \interent{9 10}) = \frac{2}{10}=\frac15 \\
		\esperance(X_A) &= \frac{1+10}{2}=\frac{11}{2}
	\end{align*}
	\item On applique le même raisonnement. $X_B(\Omega)=\interent{1 11}$.

	Pour tout $k\in \interent{1 10}$ :
	\begin{align*}
		\PP(X_B=k) &= \PP(\overline{C_1}\cap \overline{C_2}\cap \hdots \cap \overline{C_{k-1}}\cap C_k) \\
		&= \frac{9}{10}\times\frac{9}{10}\times \hdots \times \frac{9}{10}\times\frac{1}{10}\\
		&= \left(\frac{9}{10}\right)^{k-1} \frac{1}{10}
	\end{align*}
	et
	\begin{align*}
		\PP(X_B=11) &= 1-\sum_{k=1}^{10} \PP(X_B=k) \\
		&= 1- \sum_{k=1}^{10} \left(\frac{9}{10}\right)^{k-1}\frac{1}{10}\\
		&= 1- \frac{1}{10} \frac{1-\left(\frac{9}{10}\right)^{10}}{1-\frac{9}{10}} \\
		&= \left( \frac{9}{10}\right)^{10}
	\end{align*}
	On a alors
	\begin{align*}
		\PP(X_B>8) &= \PP(X_B=9)+\PP(X_B=10)+\PP(X_B=11) \\
		&= \frac{1}{10}\left(\frac{9}{10}\right)^8+\frac{1}{10}\left(\frac{9}{10}\right)^9 + \left(\frac{9}{10}\right)^{10}\\
		&= \left(\frac{9}{10}\right)^8\left(\frac{1}{10}+\frac{1}{10}\frac{9}{10}+\frac{9^2}{10^2}\right) \\
		&= \left(\frac{9}{10}\right)^8
	\end{align*}
	\item On note $I$ l'événement \og{}le gardien est ivre\fg{} et $X$ le nombre d'essais nécessaires au gardien pour ouvrir la porte. On a $\PP(I)=\frac{1}{3}$. $(I, \overline{I})$ forme un système complet d'événements. D'après la formule des probabilités totales :
	\begin{align*}
		\PP(X>8) &= \PP((X>8) \cap I) + \PP((X>8) \cap \overline{I}) \\
		&= \PP(I) \PP_I(X>8) + \PP(\overline{I})\PP_{\overline(I)}(X>8) \\
		&= \frac{1}{3} \PP(X_B>8) + \frac{2}{3} \PP(X_A>8) \\
		&= \frac{1}{3} \left( \frac{9}{10}\right)^{8}+ \frac{2}{3}\frac{1}{5} \\
		&= \frac{1}{3} \left( \frac{9}{10}\right)^{8}+\frac{2}{15}
	\end{align*}
	On souhaite alors déterminer $\PP_{(X>8)}(I)$ :
	\begin{align*}
		\PP_{X>8}(I) &= \frac{\PP((X>8) \cap I)}{\PP(X>8)} \\
		&= \frac{\frac{1}{3} \left( \frac{9}{10}\right)^{8}}{ \frac{1}{3} \left( \frac{9}{10}\right)^{8}+\frac{2}{15}} \approx 0,518
	\end{align*}
\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
